\phantomsection % benötigt für korrekte pdf-darstellung
\addcontentsline{toc}{chapter}{Literaturverzeichnis}
\bibliographystyle{alpha} % originally: natbib % Din 1505 nach Lorenzen (Das konkrete Aussehen des Litverzeichnisses ist im header festgelegt)
% \bibliography{bibliography/literatur}  % Pfad zur *.bib-Datei (Dateiendung wird weggelassen)
\begin{thebibliography}{}
 \bibitem{keene} Sonya E. Keene. \emph{Object-oriented programming in Common Lisp. A programmer's guide to CLOS. Adison Wesley.} Reading: Massachusetts, 1989. 
 \bibitem{amop} Kiczales, Gregor, Jim Des Rivieres und Daniel Gureasko Bobrow. \emph{The art of the metaobject protocol.} MIT press, 1991.
 \bibitem{racketguide-classes} Matthew Flatt, Robert Bruce Findler und PLT. \emph{The Racket Guide: Classes and Objects.} \url{https://docs.racket-lang.org/guide/classes.html}. Zuletzt abgerufen am 30.04.2017.
 \bibitem{racketref-classes} Matthew Flatt and and PLT. \emph{The Racket Reference: Classes and Objects.} \url{https://docs.racket-lang.org/reference/mzlib\_class.html}. Zuletzt abgerufen am 30.04.2017.
 \bibitem{racketguide-macros}  Matthew Flatt, Robert Bruce Findler und PLT. \emph{The Racket Guide: Macros.} \url{https://docs.racket-lang.org/guide/macros.html}. Zuletzt abgerufen am 30.04.2017.
 \bibitem{racketref-macros} Matthew Flatt and and PLT. \emph{The Racket Reference:  Macros.} \url{https://docs.racket-lang.org/reference/Macros.html}, Zuletzt abgerufen am 30.04.2017.
 \bibitem{fearofmacros} Greg Hendershott. \emph{Fear of Macros}.  \\\url{http://www.greghendershott.com/fear-of-macros/index.html}, 2012-2014. Zuletzt abgerufen am 30.04.2017.
 \bibitem{neu-edu} Matthias Felleisen und Robert Bruce Findler. ``Programming with Class in Racket''. \url{http://www.ccs.neu.edu/home/matthias/Thoughts/Programming\_with\_Class\_in\_Racket.html}. Zuletzt abgerufen am 30.04.2017.
\end{thebibliography}

\cleardoublepage